resolucion practica 8

Clase8.WP.fst
@@ -79,16 +79,21 @@ type hoare : (pre:cond) -> (p:stmt) -> (post:cond) -> Type u#1 =
     hoare pre p mid ->
     hoare mid q post ->
     hoare pre (Seq p q) post
-
-  // | H_If :
-  // | H_Assign :
-
+  | H_If :
+    #pre:cond -> #post:cond ->
+    #c:expr -> #t:stmt -> #e:stmt ->
+    hoare (fun (s:state) -> pre s /\ (eval_expr s c == 0)) t post ->
+    hoare (fun (s:state) -> pre s /\ (eval_expr s c =!= 0)) e post ->
+    hoare pre (IfZ c t e) post
+  | H_Assign :
+    #x:var -> #e:expr ->
+    #post:cond ->
+    hoare (fun (s:state) -> post (override s x (eval_expr s e))) (Assign x e) post
   | H_While :
     #inv':cond -> #c:expr -> #b:stmt ->
     inv:cond ->
     hoare (fun s -> inv s /\ eval_expr s c == 0) b inv ->
     hoare inv (While inv' c b) (fun s -> inv s /\ eval_expr s c =!= 0)
-
   | H_Weaken :
     #pre:cond -> #p:stmt -> #post:cond ->
     pre':cond -> post':cond ->
@@ -96,7 +101,6 @@ type hoare : (pre:cond) -> (p:stmt) -> (post:cond) -> Type u#1 =
     squash (forall x. pre' x ==> pre x) ->
     squash (forall x. post x ==> post' x) ->
     hoare pre' p post'
-
   | H_Pure :
     #pre:cond -> #p:stmt -> #post:cond ->
     pre0:prop ->
@@ -115,12 +119,51 @@ type hoare : (pre:cond) -> (p:stmt) -> (post:cond) -> Type u#1 =
 let r_while (#inv:cond) (#c:expr) (#b:stmt) (#s #s' : state)
             (pf : runsto s (IfZ c (Seq b (While inv c b)) Skip) s')
   : runsto s (While inv c b) s'
-= admit()
+=
+  match pf with
+  | R_IfZ_True rseq sq -> (
+    let R_Seq rb rw = rseq in
+    R_While_True rb sq rw
+  )
+  | R_IfZ_False rsk _ -> (
+    R_While_False ()
+  )
 
-let hoare_ok (p:stmt) (pre:cond) (post:cond) (s0 s1 : state) (e_pf : runsto s0 p s1) (pf : hoare pre p post)
+let rec hoare_ok (p:stmt) (pre:cond) (post:cond) (s0 s1 : state) (e_pf : runsto s0 p s1) (pf : hoare pre p post)
   : Lemma (requires pre s0)
           (ensures  post s1)
-= admit()
+=
+  match pf with
+  | H_Skip pre' -> ()
+  | H_Seq #s #q #pre' #mid #post' pmid qmid -> (
+    match e_pf with
+    | R_Seq #_ #_ #s0' #s1' #s2' r1 r2 -> (
+      hoare_ok s pre' mid s0' s1' r1 pmid;
+      hoare_ok q mid post' s1' s2' r2 qmid
+    )
+  )
+  | H_Assign #x #e #post' -> ()
+  | H_If #_ #_ #c #t #e pt pe -> (
+    match e_pf with
+    | R_IfZ_True r _ ->
+      hoare_ok t (fun (s:state) -> pre s /\ (eval_expr s c == 0)) post s0 s1 r pt
+    | R_IfZ_False r _ ->
+      hoare_ok e (fun (s:state) -> pre s /\ (eval_expr s c =!= 0)) post s0 s1 r pe
+  )
+  | H_While #_ #c #b inv pb -> (
+    match e_pf with
+    | R_While_True #inv' #c' #b' #s0' #s1' #s2' rb _ rw -> (
+      hoare_ok b (fun (s:state) -> inv s /\ (eval_expr s c == 0)) inv s0' s1' rb pb;
+      hoare_ok (While inv' c' b') inv (fun (s:state) -> inv s /\ (eval_expr s c =!= 0)) s1' s2' rw pf
+    )
+    | R_While_False _ -> ()
+  )
+  | H_Weaken #pre' #p' #post' _ _ pfp _ _ -> (
+    hoare_ok p' pre' post' s0 s1 e_pf pfp
+  )
+  | H_Pure #pre' #p' #post' pre0 pfpre0 -> (
+    hoare_ok p' (fun s -> pre' s /\ pre0) post' s0 s1 e_pf pfpre0
+  )
 
 type wp = cond -> cond
 
@@ -137,12 +180,16 @@ let hoare_weaken_post (pre:cond) (p:stmt) (post post' : cond)
   = H_Weaken pre post' pf () ()
 
 (* Cómputo de WPs *)
-
 let assign_wp (x:var) (e:expr) : wp =
-  admit()
+  fun (c:cond) (s:state) ->
+  c (override s x (eval_expr s e))
+
+let skip_wp : wp = id
 
 let ite_wp (c:expr) (wp_t wp_e : wp) : wp =
-  admit()
+  fun (c':cond) (s:state) ->
+  (eval_expr s c = 0) /\ (wp_t c' s) \/
+  (eval_expr s c =!= 0) /\ (wp_e c' s)
 
 let while_wp (inv:cond) (c:expr) (wp_b:wp) : wp =
   fun post s ->
@@ -153,8 +200,8 @@ let while_wp (inv:cond) (c:expr) (wp_b:wp) : wp =
 let rec cwp (p:stmt) : wp =
   match p with
   | Assign x e -> assign_wp x e
-  | Skip -> admit()
-  | Seq p q -> admit()
+  | Skip -> skip_wp
+  | Seq p q -> fun (c:cond) -> (cwp p) ((cwp q) c)
   | IfZ c t e -> ite_wp c (cwp t) (cwp e)
   | While inv c b -> while_wp inv c (cwp b)
 
@@ -195,14 +242,39 @@ let rec cwp_ok (p:stmt) (post : cond)
         H_Weaken _ _ pf0 () ()
       in
       pf1
-    | _ -> admit()
+    | Skip -> H_Skip post
+    | Assign x e ->
+      let pf : hoare (assign_wp x e post) p post = H_Assign #x #e #post
+      in pf
+    | IfZ c t e ->
+      let pre : cond = ite_wp c (cwp t) (cwp e) post in
+      let hr_t : (hoare (cwp t post) t post) = cwp_ok t post in
+      let hr_e : (hoare (cwp e post) e post) = cwp_ok e post in
+      let hr_tw : hoare (fun s -> pre s /\ (eval_expr s c == 0))
+                        t
+                        post
+      =
+        H_Weaken #(cwp t post) #t #post (fun s -> pre s /\ (eval_expr s c == 0)) post hr_t _ _
+      in
+      let hr_ew : hoare (fun s -> pre s /\ (eval_expr s c =!= 0))
+                        e
+                        post
+      =
+        H_Weaken #(cwp e post) #e #post (fun s -> pre s /\ (eval_expr s c =!= 0)) post hr_e _ _
+      in
+      H_If hr_tw hr_ew
+    | Seq p q ->
+      let mid : cond = cwp q post in
+      let pre : cond = cwp p mid in
+      let h_p : hoare pre p mid = cwp_ok p mid in
+      let h_q : hoare mid q post = cwp_ok q post in
+      H_Seq h_p h_q
 
 (* Agregar 1 a x. *)
 let add1 =
   Assign "x" (Plus (Var "x") (Const 1))
 let wp_add1 : wp = cwp add1
-//let _ = assert (forall s. s "x" = 10 <==> wp_add1 (fun s -> s "x" = 11) s)
-(* DESCOMENTAR *)
+let _ = assert (forall s. s "x" = 10 <==> wp_add1 (fun s -> s "x" = 11) s)
 (* Arriba garantizamos que la WP para x=11 es x=10. Debería andar luego de completar
 definiciones. *)
 
@@ -211,7 +283,7 @@ let add2 =
   Assign "y" (Plus (Var "x") (Const 1)) `Seq`
   Assign "x" (Plus (Var "y") (Const 1))
 let wp_add2 : wp = cwp add2
-// let _ = assert (forall s. ?????????? <==> wp_add2 (fun s -> s "x" = 12) s)
+let _ = assert (forall s. s "x" = 10 <==> wp_add2 (fun s -> s "x" = 12) s)
 (* Encontrar la WP para la postcondición x=12. ¿Qué pasa con y? *)
 
 (* Intercambiando dos variables via una tercera. *)
@@ -222,13 +294,21 @@ let swap : stmt =
 let wp_swap : wp = cwp swap
 (* Demuestre que el programa intercambia x e y, demostrando un teorema sobre
 la WP *paramétrico* sobre x e y. *)
-// let _ = assert (forall s x0 y0.  ????????   ==> wp_swap (fun s -> s "x" = y0 /\ s "y" = x0) s)
+let _ = assert (forall s x0 y0. s "x" = x0 /\ s "y" = y0 ==> wp_swap (fun s -> s "x" = y0 /\ s "y" = x0) s)
 
 (* Opcional: escriba el programa siguiente
      x = x + y;
      y = x - y;
      x = x - y;
   y demuestra que también intercambia los valores de x e y. *)
+let swap1 : stmt =
+  Assign "x" (Plus (Var "x") (Var "y")) `Seq`
+  Assign "y" (Minus (Var "x") (Var "y")) `Seq`
+  Assign "x" (Minus (Var "x") (Var "y"))
+let wp_swap1 : wp = cwp swap1
+(* Demuestre que el programa intercambia x e y, demostrando un teorema sobre
+la WP *paramétrico* sobre x e y. *)
+let _ = assert (forall s x0 y0. s "x" = x0 /\ s "y" = y0 ==> wp_swap1 (fun s -> s "x" = y0 /\ s "y" = x0) s)
 
 (* Mover x a y. *)
 
@@ -238,22 +318,22 @@ let move_x_y : stmt =
        y := y + 1 *)
   Assign "y" (Const 0) `Seq`
   While 
-    (admit()) // invariante
+    (fun s -> s "y" <= s "x") // invariante
     (Lt (Var "y") (Var "x"))
     (Assign "y" (Plus (Var "y") (Const 1)))
 let wp_move_x_y : wp = cwp move_x_y
 let pre_move = wp_move_x_y (fun s -> s "x" == s "y")
 (* Encuentre la WP para la postcondición x=y. *)
-// let _ = assert (forall s. ?????????? <==> pre_move s)
+let _ = assert (forall s. s "x" >= 0 <==> pre_move s)
 
-// let move_x_y_ok :
-//   hoare (fun s -> s "x" >= 0) move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
-// = hoare_strengthen_pre  _ _ _ _ () <| cwp_ok move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
+let move_x_y_ok :
+  hoare (fun s -> s "x" >= 0) move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
+= hoare_strengthen_pre  _ _ _ _ () <| cwp_ok move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
 (* Armando una tripleta a partir del lema anterior. Esto puede hacerse para
 cada uno de los programas anteriores. Descomentar, debería andar. *)
 
 (* Cuenta regresiva. Encuentre la WP para la postcondición x=0. ¿Cuál invariante debe usar? *)
-let countdown_inv : cond = admit()
+let countdown_inv : cond = fun s -> s "x" >= 0
 let countdown : stmt =
   While
     countdown_inv
@@ -261,7 +341,21 @@ let countdown : stmt =
     (Assign "x" (Plus (Var "x") (Const (-1))))
 let wp_countdown : wp = cwp countdown
 let pre_countdown = wp_countdown (fun s -> s "x" == 0)
-let monotonia (p:stmt) (q1 q2 : cond)
+let _ = assert (forall s. s "x" >= 0 <==> pre_countdown s)
+
+let rec monotonia (p:stmt) (q1 q2 : cond)
   : Lemma (requires forall s. q1 s ==> q2 s)
           (ensures forall s. cwp p q1 s ==> cwp p q2 s)
-  = admit()
+  =
+  match p with
+  | Skip -> ()
+  | Assign x e -> ()
+  | Seq p' q' -> (
+    monotonia q' q1 q2;
+    monotonia p' (cwp q' q1) (cwp q' q2)
+  )
+  | IfZ c t e -> (
+    monotonia t q1 q2;
+    monotonia e q1 q2
+  )
+  | While inv c e -> ()
